\RequirePackage{luatex85}
%\begin{filecontents*}{\jobname.xmpdata}
%\Title{}
%\Author{}
%\Keywords{}
%\Publisher{}
%\pdfxSetCMYKcolorProfileDir{/usr/share/color/icc/colord/}
%\setCMYKcolorprofile{ISOcoated_v2_eci.icc}{}{}{}
%\end{filecontents*}
\documentclass[french,%
               twoside=true,%
               paper=portrait,%
               paper=130mm:180mm,%
               % paper=131mm:212mm,%
               pagesize,
               fontsize=13pt,%
               BCOR=10mm,%
               DIV=13,%
               headinclude=false,%
               footinclude=false,%
               % headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
% \areaset[8mm]{59mm}{131mm}
\setlength\footskip{40pt}
% \usepackage[noinfo,width=141mm,height=222mm,center]{crop}
% \usepackage[noinfo,cam,width=210mm,height=297mm,center,color=red]{crop}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{babel}
\frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=false}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
% No hyphenation for specific words
% \babelhyphenation{}
% No hyphen for words with an uppercase letter
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{afterpage}
\usepackage[table,luatex,hyperref,rgb]{xcolor}
\usepackage{pagecolor}
% \definecolor{blanc}{cmyk}{0,0,0,0}
\definecolor{noirchoix2}{cmyk}{0.4,0.4,0.4,1}
\definecolor{blanc}{rgb}{1,1,1}
\definecolor{noirchoix}{rgb}{0,0,0}
\pagecolor{noirchoix}
\color{blanc}

\usepackage{pdfpages}
\usepackage[noinfo,width=140mm,height=190mm,center]{crop}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
% \onehalfspacing
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}

%\usepackage[x-302]{pdfx}
%  \pdfpageattr{/ArtBox   [0 0 0 0]
%               /CropBox  [0 0 0 0]
%               /BleedBox [0 0 0 0]
%               /TrimBox  [0 0 0 0]
%              }%

\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{etoolbox}
% \usepackage{polyglossia}
% \setmainlanguage{french}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
% \setmainfont{IBM Plex Mono}[%
% BoldFont = IBM Plex Mono Bold,
% ItalicFont = IBM Plex Mono Italic,
% BoldItalicFont = IBM Plex Mono Bold Italic]
% \setsansfont{Crimson Roman}
\usepackage[autostyle=true]{csquotes}
% \DeclareQuoteStyle[french]{quotes}%
%   {\og}[\og]{\fg}%
%   {\textquotedblleft}{\textquotedblright}%
% \DeclareQuoteAlias[french]{quotes}{french}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{xpatch}
\xpatchcmd{\sout}
  {\bgroup}
  {\bgroup\def\ULthickness{1pt}}
  {}{}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Liliane Giraudon \& Mara Laloux \& Nicolas Vermeulin},
            pdftitle={Crash Memory},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\usepackage{url}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
% \newcommand{\urlsansespace}[1]{{\nofrench@punctuation\textrm{\url{#1}}\french@punctuation}}
\makeatother

% baseline grid for the whole page
% \usepackage{tikz,eso-pic}
% \AddToShipoutPicture{%
% \AtTextLowerLeft{
%    \begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]%
%        \draw[red!40!white, thin]%
%             (current page.south west) grid[step=\baselineskip]%
%             (current page.north east);%
%    \end{tikzpicture}%
%    }%
% }
% Or a a baseline grid only for the text block
% \usepackage{vgrid}
% \usepackage[pagewise,switch*]{lineno}
% \linenumbers
% \usepackage{chickenize}
% \letterspaceadjust
% \colorstretch
% \usepackage{showframe}

% Détails typographiques
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom

% On peut aussi utiliser :
% 1) \enlargethispage{\baselineskip}
%    pour ajouter une ligne à la page
%    cela agrandit la page
% 2) \enlargethispage{-\baselineskip}
%    pour ajouter une ligne à la page suivante
%    cela rapetisse la page
% 3) On peut définir pour les paragraphes un espacement
%    \setlength{\parskip}{3ex plus 2ex minus 2ex}
% 4) On peut utiliser needspace pour éviter le saut de page
%    \usepackage{needspace}
%    \needspace{5\baselineskip}
% 5) On peut utiliser clearpage pour un saut de page
%    \clearpage
% 6) On peut influencer la longueur d'un paragraphe
%    \looseness=-1 ou \looseness=1
% 7) Ajouter dans après begin{document} pour un espacement
%    Des lignes différents, invisible à l'oeil
%    \setlength{\baselineskip}{2.85ex  plus .1ex minus .05ex }
%    ou \baselineskip\the\baselineskip plus0.5pt minus0.5pt\relax
% 8) On peut utiliser l'espacement entre les lettres avec microtype
%    \textls[1000_em]{le_texte}
%
%% Dans le package nowidow
%\widowpenalty=10000
%\clubpenalty=10000
%%% Dans le package impnattypo sous l'option hyphenation
%\brokenpenalty=10000

\usepackage{ifoddpage}
\newcommand\alwaysodd{%
\checkoddpage
\ifoddpage\else
\mbox{}\clearpage%
\fi
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Crash Memory}
\author{Liliane Giraudon \& Mara Laloux \& Nicolas Vermeulin}
\date{2022}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
% \lehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\textsc\runtitle}
% \rohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\textsc\headmark}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily\color{blanc}}
\ifoot{}
% \ofoot{\normalfont\pagemark}
\cfoot{\normalfont\pagemark}
\ofoot{}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
% \usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
\deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
% \renewcommand*{\chapterpagestyle}{scrheadings}
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{chapter}{\normalfont\Huge\rmfamily\scshape}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\scshape}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\centering}
\renewcommand*{\raggedsection}{\centering}
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=1\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip,style=part]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\partname\thepart}
\renewcommand*\chapterformat{}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
% Chapitre
% \setkomafont{chapter}{\normalfont\normalsize\rmfamily\bfseries}
% \renewcommand*{\thechapter}{}
% \renewcommand*{\chapterformat}{}
% \RedeclareSectionCommand[%
%   % tocnumwidth=0pt,%
%   % tocindent=5.5em,%
%   afterindent=false,%
%   beforeskip=1\baselineskip,%
%   runin=true,%
%   afterskip=0em%
%   ]{chapter}
% \renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
%   \hskip #2#3#4%
%   \ifstr{#1}{chapter}{.~---~}{}% dot after subsection titles
% }

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
% Space before chapter
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace*{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace*{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\clearpage\noindent\hspace*{\fill}• • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • •\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand*{\asterisme}{\noindent//}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{3cm}\noindent}
\newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}
% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes sur plusieurs pages
% \usepackage{bigfoot}
% Distance entre le texte et les notes de bas de page
\setlength{\skip\footins}{6pt}
% La ligne de séparation entre les notes et le texte (avec un vfill)
\renewcommand{\footnoterule}{\vfill\kern -3pt \hrule width 0.4\columnwidth \kern 2.6pt}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Bibliographie
% Formatage spécial de la bibliographie
\newlength{\cslhangindent}
\setlength{\cslhangindent}{1.25em}
\newlength{\csllabelwidth}
\setlength{\csllabelwidth}{3em}
\newlength{\cslentryspacingunit}
\setlength{\cslentryspacingunit}{\parskip}
% Options dans le fichier CSL : #1 "hanging-indent" #2 "entry-spacing"
\newenvironment{CSLReferences}[2]
 {% Pas d'indentation des paragraphes
  \setlength{\parindent}{0pt}
  % Indentation après la première ligne
  % \ifodd #1
    \let\oldpar\par
    \def\par{\hangindent=\cslhangindent\oldpar}
  % \fi
  % Espace entre les entrées
  \setlength{\parskip}{#2\cslentryspacingunit}
 }%
 {}
% Par rapport aux options du fichier CSL liées à l'attribut "display"
\usepackage{calc}
\newcommand{\CSLBlock}[1]{#1\hfill\break}
\newcommand{\CSLLeftMargin}[1]{\parbox[t]{\csllabelwidth}{#1}}
\newcommand{\CSLRightInline}[1]{\parbox[t]{\linewidth - \csllabelwidth}{#1}\break}
\newcommand{\CSLIndent}[1]{\hspace{\cslhangindent}#1}
% % Bibliography
% % \newlength{\cslhangindent}
% % \setlength{\cslhangindent}{1.5em}
% % \newlength{\csllabelwidth}
% % \setlength{\csllabelwidth}{3em}
% % \newlength{\cslentryspacingunit} % Espace entre les entrées
% % \setlength{\cslentryspacingunit}{1em}
% \newenvironment{CSLReferences}[2] % #1 hanging-ident, #2 entry spacing
%  {% don't indent paragraphs
%   \setlength{\parindent}{0em}
%   % turn on hanging indent if param 1 is 1
%   % \ifodd #1
%   % \let\oldpar\par
%   % \def\par{\hangindent=\cslhangindent\oldpar}
%   % \fi
%   % set entry spacing
%   \setlength{\parskip}{0em}
%   % \setlength{\parskip}{#2\cslentryspacingunit}
%  }%
%  {}
% % \usepackage{calc}
% % \newcommand{\CSLBlock}[1]{#1\hfill\break}
% % \newcommand{\CSLLeftMargin}[1]{\parbox[t]{\csllabelwidth}{#1}}
% % \newcommand{\CSLRightInline}[1]{\parbox[t]{\linewidth - \csllabelwidth}{#1}\break}
% % \newcommand{\CSLIndent}[1]{\hspace{\cslhangindent}#1}

% % Bibliographie
% % Formatage spécial de la bibliographie
% 
% Phrase miroir
\usepackage[absolute]{textpos}
\setlength{\TPHorizModule}{1mm}
\setlength{\TPVertModule}{1mm}

% Spécificités du livre
\usepackage{atbegshi}
\usepackage{ifoddpage}
\newif\ifimpair
\AtBeginShipout{%
  \ifimpair
    \checkoddpage
    \ifoddpage
      \thispagestyle{empty}
      \mbox{}
      \clearpage
    \else
    \fi
  \fi
}
\newenvironment{pair}{%
  \impairtrue
}{}
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

\newcommand*{\marginspace}{8em}%

\newcommand{\imgcrash}[2]{%
  \par
    \noindent
    \begin{minipage}[t][#1\baselineskip][c]{1\textwidth}%
      \begin{nscenter}
        \includegraphics[height=#1\baselineskip]{#2}
      \end{nscenter}%
  % Pour un retour à la grille
  \par\xdef\tpd{\the\prevdepth}
  \end{minipage}%
  \par\nopagebreak%
  % Pour un retour à la grille
  \prevdepth\tpd
}

\newcommand\slashline{\leavevmode\xleaders\hbox{/}\hfill\kern0pt}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% For letter-spacing
% \directlua{dofile('./gabarit/letterspacing.lua')}

%Les pages de titres et une page avec copyright

\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

% Antilivre couverture
% \includepdf{couverture.pdf}

\thispagestyle{empty}

% Phrase miroir
\begin{textblock}{}(10,165)
\raisebox{\depth}{\scalebox{1}[-1]%
{\scriptsize écouter voir qui comment jusqu’où quelle limite\ldots{}}}

\end{textblock}

\clearpage

% Page de faux titre
\begin{titlepage}
  \begin{nscenter}
    \vspace*{0.27\textheight}
    \rmfamily\Large\scshape\runtitle

    \rmfamily\large\scshape\runsubtitle
  \end{nscenter}
\end{titlepage}

\newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

% Page de titre
\begin{titlepage}
  \begin{nscenter}
    % \vspace*{1cm}
    {\rmfamily\scshape\LARGE Liliane Giraudon\\Mara Laloux\\ Nicolas Vermeulin\par}
    \vspace{\fill}
    % \vspace{2cm}
    {\rmfamily\scshape\Huge \runtitle\par}

    {\rmfamily\scshape\Large \runsubtitle\par}
    % \vspace{2cm}
    \vspace{\fill}
    \includegraphics[width=3cm]{./gabarit/impression.jpg}
    % \vspace{2cm}
    \vfill
    {\rmfamily\scshape\Large abrüpt\par}
  \end{nscenter}
  \clearpage
  \thispagestyle{empty}
  \mbox{}
  \vfill
  \begin{nscenter}
    \scriptsize
    
    \noindent\textcopyright~Abrüpt, 2022.

  \noindent Cet ouvrage est mis à disposition selon les termes de la Licence Creative Commons Attribution --- Pas d'Utilisation Commerciale ---~Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC~BY-NC-SA~4.0).

  \noindent Nous avons néanmoins une lecture libre de cette licence.

  \urlsansespace{https://abrupt.cc/partage}
  \end{nscenter}
\end{titlepage}


% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

% Le corps du texte
\cleardoublepage

% Un sommaire
\cleardoublepage
\pdfbookmark[0]{0x000000}{toc}
\thispagestyle{empty}

\setlength{\parindent}{0em}

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

//00\slashline 0x000000//

\slashline Série\_Crash\_Memory//

\slashline Images\_de\_Nicolas\_Vermeulin//

\slashline Banlieue nord//

\slashline juin\_2021//

\slashline

//13\slashline 0x000001//

\slashline Photophobie\_Kaspar\_Hauser//

\slashline Liliane\_Giraudon//

\slashline Marseille//

\slashline juin\_2021//

\slashline

//25\slashline 0x000002//

\slashline La\_vie\_sociale\_des\_images\_perdues//

\slashline Mara\_Loux//

\slashline Bruxelles//

\slashline juin\_2021//

\slashline

\setlength{\parindent}{1em}

\cleardoublepage

\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\begin{nscenter}
\includegraphics[width=1\textwidth]{./gabarit/images/0-sommaire.jpg}
\end{nscenter}
\vspace*{\fill}

\cleardoublepage

\vspace*{6\baselineskip}
\thispagestyle{empty}
\begin{nsright}
\itshape à Jean-Jacques Viton
\end{nsright}

\cleardoublepage

\hypertarget{x000001}{%
\chapter{0x000001}\label{x000001}}

\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\parskip}{1\baselineskip}

\imgcrash{17}{./gabarit/images/1.jpg}

Cinq. Peut-être six. De quoi parlent-ils ?

\begin{addmargin}[6em]{0em}
Nourri seulement de pain et d'eau, l'enfant avait craché la viande.

Séquestré. Seul et attaché. Longtemps. Les pieds sont nus. Les os
déformés.
\end{addmargin}

\clearpage

\vspace*{2\baselineskip}
\imgcrash{12}{./gabarit/images/2.jpg}

Dans tout son corps, les signes indubitables de cette longue catastrophe
silencieuse. Sorti de la bouche, ce tas de phrases fracassées.

\clearpage
\vspace*{3\baselineskip}
\imgcrash{11}{./gabarit/images/3.jpg}

Comment articuler une naissance inconnue à une mort mystérieuse.

\begin{addmargin}[4em]{0em}
La double tentative d'assassinat. D'abord à Nuremberg, en plein jour et
quasi publiquement. Puis Ansbach, un 14 décembre.
\end{addmargin}

\clearpage
\vspace*{1\baselineskip}
\imgcrash{18}{./gabarit/images/4.jpg}

Celui qui a une fois flairé le sang au théâtre\\ne peut plus quitter le
plateau.

\clearpage
\vspace*{1\baselineskip}
\imgcrash{18}{./gabarit/images/5.jpg}

Dans nos conversations, au prince maudit et au bâtard elle opposait sans
cesse l'histoire de la fille-truie de Salzbourg.

\clearpage
\vspace*{1\baselineskip}
\imgcrash{18}{./gabarit/images/6.jpg}

Puis ce fut le tour des fillettes-louves capturées en Inde. Kamala et
Amala. Nous étions en 1920.

\clearpage
\vspace*{2\baselineskip}
\imgcrash{17}{./gabarit/images/7.jpg}

"Il n'a pas un sou vaillant sur lui car je n'ai rien moi-même. Si vous
ne le gardez pas avec vous, il vous faudra l'abattre ou l'enfermer et le
pendre."

\clearpage

\vspace*{10\baselineskip}
Au cou de Kaspar, un foulard de soie noire.\\Parfaite anagramme de
l'expérience du crime.
\clearpage
\thispagestyle{empty}
\imgcrash{25}{./gabarit/images/8.jpg}

\hypertarget{x000002}{%
\chapter{0x000002}\label{x000002}}

\thispagestyle{empty}
\includepdf[width=1\textwidth]{gabarit/images/0-debut.jpg}
\clearpage

\begin{pair}
\begin{addmargin}[4.2em]{4.2em}

\setlength{\parindent}{1em}
\setlength{\parskip}{0em}
\RaggedRight

\vspace*{8\baselineskip}
\textsc{Ce sont des silences.} Des absences. Des secrets oubliés.

\hspace*{1em}On ne sait pas où vont ces cieux, ces paysages, ces rues, à qui sont ces
maisons et ces jardins. On ne sait rien de ces corps, de ces visages, de
ces allures.


\hspace*{1em}Un couple autour d'un gâteau d'anniversaire. Une vieille femme assise
devant un porche. Des garçons appuyés contre une voiture. Des enfants
qui jouent dans l'herbe. Un homme en costume qui lève son verre. Des
jeunes femmes sur un banc devant la mer. Il y a des sourires, des
regards austères, des moments de joie, des moments d'ennui, des
coiffures surprenantes, des vêtements d'avant, des familles, des
groupes, des personnes seules, une fête de Noël, un mariage, une classe
d'écoliers, une sieste au bord d'une rivière, un pique-nique sur un
parking, la visite d'une cathédrale, une course cycliste, un
déménagement.


\hspace*{1em}On ne sait rien de ces images. On observe. On observe de plus près. On
observe encore. Chacune fait partie d'une histoire sociale qui la
dépasse. Chacune a une histoire singulière. Elles disent des vérités sur
des mondes. Des vérités muettes. Des vérités perdues. Qui sont ces gens
sur les photographies ?

\hspace*{1em}Les gens des photographies anonymes, des photographies anciennes.

\hspace*{1em}Considérer l'existence de ces absents d'un autre temps, d'un autre
espace. Voir. Au-delà de ces tentatives en tout genre de figer le temps,
au-delà des pauses orthodoxes, des instantanés manifestes, des nets, des
flous, des maladresses, des formes maîtrisées. Saisir. Tenter d'attraper
quelque chose. La perception de ce qui est familier et intime, ce qu'il
y a de précieux et de vulnérable dans ces instants qui se sont tus, dans
l'absence de ce qui est montré, dans ce qui demeure de ce qui a disparu.


\hspace*{1em}Ces photographies sont des deuils. Ces photographies sont des ruines.
Des memento mori. Des témoins poétiques et insolents des effacements et
de la vélocité des existences. Ce sont des pièces à conviction. Ce sont
des inventaires. Elles répertorient des fantômes. Des gens ont vécu, des
gens ont disparu.


\hspace*{1em}Restent ces quelques traces fragiles de ce qui a été au monde. Pour
empêcher l'enfouissement. Pour que l'on croie sur images ce que nous ne
verrons jamais, ce que nous ne verrons plus.

\hspace*{1em}Que pouvons-nous dire de chaque personne, de chaque moment, de chaque
matière qui a mérité l'attention d'une photographie et dont l'éphémère a
été retenu ? De quoi notre œil peut-il prendre acte dans ce qui se
montre et se dérobe à la fois ?

\hspace*{1em}Ces images sont des histoires. Les regarder, c'est éprouver la beauté
bouleversante de l'ordinaire et de l'universel ; l'expérience sensible
de petites épiphanies quand on devine ce qu'elles semblent dire ; le
trouble, devant des vies, des destinées, que nous découvrons à peine, de
manière impudique, de manière minuscule, et dont nous n'apprendrons
pourtant rien de plus.


\hspace*{1em}Ces photographies ont eu une autre vie. Elles ont appartenu à quelqu'un
avant d'être détachées de ce qui les protégeait : un album familial, un
coffret précieux, un cadre, un tiroir fourre-tout, une boîte dans un
grenier, un livre, un portefeuille. Par quel chemin, quelle distraction,
quel hasard, quelle volonté ou quel besoin de s'affranchir se sont-elles
retrouvées là, isolées, jetées dans des brocantes, des marchés aux
puces, des magasins de seconde main ou des poubelles ? Selon quelle
chronique familiale, quelle épreuve individuelle n'ont-elles pas pu être
conservées avec soin ?


\hspace*{1em}Il y a quelque chose de tragique à voir ces visages inconnus, ces scènes
ordinaires, ces moments qui ponctuent des vies, surgir de clichés tout à
coup exposés et dispersés en vrac.

\hspace*{1em}Ce sont des objets perdus. Ils nous immergent dans le voyage mystérieux
qu'ils ont fait, dont nous ne savons rien, sinon qu'il est question de
perte et d'abandon. Des chaînes sociales interrompues dans les cycles du
temps. Des accidents infaillibles dans la passation des choses. Des
récits devenus fragments. Des charges affectives disparues.


\hspace*{1em}Ces images ont signifié, elles ont véhiculé du sens. Des personnes leur
ont confié une partie de leurs souvenirs, elles ont compté sur elles.
Parce que les photographies privées ne sont pas exactement comme les
autres objets. Elles abritent les corps. Elles gardent une trace de
leurs présences, elles contredisent les disparitions. Et parce qu'elles
capturent les empreintes affectives, la nostalgie, la mélancolie, la
lumière, les blessures et l'obscur.


\hspace*{1em}Ce que les humains font des photographies, font aux photographies, dit
des choses sur ce qu'ils transmettent d'ordinaire ou d'important, des
manières d'avoir prise, de donner prise, de perdre prise aussi, dans des
formes d'expérience. C'est l'usage de ces images qu'il faut envisager.
Ce sont des mondes qui leur donnent leurs \mbox{fonctions.} Des significations
et des \mbox{représentations} qui s'animent dans le temps et dans l'espace. Qui
ne peuvent pas s'établir à l'avance. Qui ne vont pas de soi.



\hspace*{1em}C'est le contexte social qui compte. Ce que les photographies font
faire. Ce que les humains en font. Entre les vivants. Avec les morts.
Ici. Et ailleurs.

\hspace*{1em}Les Roviana des îles Salomon pensent que les photographies personnelles
sont des objets très singuliers, précieux et uniques. Et qu'on ne peut
pas les reproduire. Parce qu'elles capturent l'âme d'une personne.
Toucher la photographie d'une personne, c'est toucher son âme. Parler à
sa photographie, c'est parler à son âme. Ils les utilisent pour
communiquer avec des personnes éloignées. Parfois, les photographies
capturent de mauvais esprits, sous la forme d'ombres floues. Elles sont
alors très redoutées, et il faut s'assurer qu'elles ne soient jamais en
contact avec les autres images. En Mongolie, on préfère brûler les
photographies plutôt que risquer de les laisser dans des mains
inconnues, comme nous le faisons ici. Elles sont utilisées avec beaucoup
de précaution, car elles supposent des choses très délicates. Comme
recevoir les bienfaits et les énergies d'une pratique chamanique à
distance. Ou plus beau encore, être en connexion avec un défunt. À la
mort d'une personne, un portrait d'elle est agrandi, colorisé, retouché
et encadré. Et c'est cette image altérée qui devient comme un double du
mort, qui permet de communiquer avec lui et de lui faire des offrandes.
Le mort est transformé, au cours d'un processus rituel, il devient
ancêtre, par le biais d'une photographie.



\hspace*{1em}Partout où elles sont impliquées, les photographies fabriquent leur
légitimité. Parce que les images ne sont jamais affaire du voir, mais
affaire du dire. En dire, se dire, faire dire. À partir des images. Pour
construire des narrations de soi et des autres, des discours, des mythes
personnels et familiaux. Pour soutenir des normes et des pratiques.
Assurer des origines, des identités, des choix sociaux. Par le jeu du
rapport à la mémoire, aux zones d'ombre, aux secrets et à l'oubli. Et
pour broder les fils, à la surface, ou plus profondément, de ce qui se
transmet entre les générations, des continuités parmi les liaisons et
les déliaisons, entre les vies individuelles et les histoires
collectives, avant que ceux-ci ne disparaissent, eux aussi, de manière
inéluctable.

\hspace*{1em}Perdre ses photographies, c'est peut-être alors tout perdre.


\hspace*{1em}Comme celles restées captives à Ishinomaki, enfouies dans les montagnes
de décombres noyés sous la boue du tsunami. Des opérations de sauvetage
ont porté secours à ces photographies de famille. Des brigades entières
de bénévoles et d'associations japonaises ont collecté ces images, une à
une. Quatre cent mille photographies nettoyées à la main, triées,
séchées sur des fils à linge, restaurées et numérisées. Pour qu'elles
soient reconnues par les survivants. Quand tout a été perdu, quand il ne
reste plus que des scènes de dévastation, que les morts s'amoncellent,
que maisons et immeubles ont été balayés, le soin porté à ces sauvetages
dit tout le sens que les humains savent donner à leur fragilité.
Secourir les images, pour secourir les mémoires. Faire le geste de les
arracher à la boue. De les garder à part. Prendre appui sur ce qui
importe que l'on s'y tienne. Comme promettre et permettre les
continuités biographiques et que d'autres histoires de vie adviennent à
partir d'elles.



\hspace*{1em}Les photographies abandonnées dans le désordre des marchés et des
vide-greniers sont détachées de ces trames sociales dans lesquelles
elles étaient prises. Coupées de leur usage initial, elles restent
indéchiffrables, dans l'effort qu'elles exigent. Parce qu'il n'y a plus
personne, pour les dire, et pour les lire, dans les contextes intimes
qui leur donnaient leur sens. Et parce que ces images ont perdu leur
nom. Leur nom propre. Celui qui est de tous les rites et qui fait
institutions. On ne peut plus les rattacher au nom d'un propriétaire. On
ne peut plus les activer comme une mémoire proche de relations, de
découvertes ou de retrouvailles liée à ce nom. Et cela agit sur nous
comme une anomalie dans l'ordre social habituel, où les choses du monde
sont identifiées et liées à des entités sociales.



\hspace*{1em}Ces photographies ne disent plus rien à personne. Elles ne disent plus
rien. Mais elles font dire. Elles font encore dire. Elles invoquent.
Comme ce qui fascine. Comme ce qui creuse le désir et le malaise en même
temps. Quelque chose de cet ordre se joue en leur présence. Elles
interpellent. Elles posent question. Et c'est en faisant dire, qu'elles
résistent. C'est en faisant parler, qu'elles s'agitent et se débattent
sur les lignes ténues qui les mènent parfois à la récupération, à de
nouvelles utilisations et appropriations individuelles et collectives.
Quand elles sont intégrées à des collections et qu'elles servent
d'archives et de témoins de l'histoire de la photographie et de l'art.
Quand elles font écrire, en inspirant des fictions, des personnages
racontés par-dessus les gens et les lieux qu'elles montrent. Quand elles
sont numérisées et partagées dans des mondes virtuels pour être
réutilisées par le plus grand nombre. Quand elles servent de matériau à
des artistes, des cinéastes, des poètes qui en font la matière première
de leur démarche et les font sortir de l'indicible.



\hspace*{1em}C'est de ces manières que s'invente, quelquefois, et encore, la vie
sociale des photographies perdues. En prenant place dans d'autres
univers, avec d'autres statuts.

\hspace*{1em}Ces images attestent de ce qui se noue et s'est noué, à double sens,
entre elles et les mondes humains dont elles sont issues. Parce qu'elles
ont été investies, et qu'en retour, elles ont investi. Comme deux
matières qui se nourrissent, se contraignent, se libèrent, se font et se
défont dans un même mouvement, continu et sensible. L'enjeu est de
taille, il parle de ce qui se joue entre les êtres et les choses. Les
photographies coupées de leurs liens sont des photographies perdues,
vouées à la destruction ou en attente d'autres utilisations ; et les
humains privés de leurs images personnelles sont dépossédés ou libérés
d'une part d'eux-mêmes, de manières de penser et de vivre, qu'ils ont
élaboré à partir d'elles.

\hspace*{1em}Il se dit là, au creux de ces photographies qui nous sont si
personnelles, des mondes, et des rapports au monde.

\hspace*{1em}Les sociétés humaines accordent des places aux images. Elles s'en
servent pour mener à bien des tâches. Des tâches ordinaires. Des tâches
particulières. Des tâches délicates. Et ces images ont leur propre vie,
leur puissance agissante et leur trajectoire. À travers des espaces et
des temporalités. Elles sont censées contenir et faire raconter des
histoires, faire des histoires même, car elles portent l'empreinte de
logiques sociales et qu'elles sont les preuves des liens complexes que
les humains entretiennent entre eux, là où ils sont.


\hspace*{1em}Hervé Guibert écrivait dans son livre \emph{L'image fantôme} : "Voilà la
preuve que les photos ne sont pas innocentes, qu'elles ne sont pas
lettres mortes, objets inanimés, embaumés par le fixateur. Voilà la
preuve qu'elles agissent et qu'elles trahissent ce qui se cache derrière
la peau."


\hspace*{1em}Voilà la preuve que les images sont ces objets habités, rêvés, pensés
dans les relations à soi et aux autres, qui incorporent du sens et qui
nous constituent en tant que sujet. Présentes là où se construisent les
liens. Et là où ils se déconstruisent. Là où le social commence et se
donne à voir. Et là où il disparaît. Témoignant, de manière émouvante,
entre l'évidence et le mystère, comment les destinées humaines
s'inventent et s'imbriquent aux destinées de ces photographies.

\end{addmargin}
\end{pair}

\afterpage{
  \thispagestyle{empty}
\includepdf[width=1\textwidth]{./gabarit/images/10.jpg}
}
\afterpage{
  \thispagestyle{empty}
\includepdf[width=1\textwidth]{./gabarit/images/11.jpg}
}
\afterpage{
  \thispagestyle{empty}
\includepdf[width=1\textwidth]{./gabarit/images/13.jpg}
}
\afterpage{
  \thispagestyle{empty}
\includepdf[width=1\textwidth]{./gabarit/images/14.jpg}
}
\afterpage{
  \thispagestyle{empty}
\includepdf[width=1\textwidth]{./gabarit/images/12.jpg}
}
\afterpage{
  \thispagestyle{empty}
\includepdf[width=1\textwidth]{./gabarit/images/15.jpg}
}
\afterpage{
  \thispagestyle{empty}
\includepdf[width=1\textwidth]{./gabarit/images/22.jpg}
}
\afterpage{
  \thispagestyle{empty}
\includepdf[width=1\textwidth]{./gabarit/images/17.jpg}
}
\afterpage{
  \thispagestyle{empty}
\includepdf[width=1\textwidth]{./gabarit/images/9.jpg}
}
\afterpage{
  \thispagestyle{empty}
\includepdf[width=1\textwidth]{./gabarit/images/18.jpg}
}

\afterpage{
  \thispagestyle{empty}
\includepdf[width=1\textwidth]{./gabarit/images/20.jpg}
}
\afterpage{
  \thispagestyle{empty}
\includepdf[width=1\textwidth]{./gabarit/images/21.jpg}
}
\afterpage{
  \thispagestyle{empty}
\includepdf[width=1\textwidth]{./gabarit/images/24.jpg}
}
\afterpage{
  \thispagestyle{empty}
\includepdf[width=1\textwidth]{./gabarit/images/23.jpg}
}
\afterpage{
  \thispagestyle{empty}
\includepdf[width=1\textwidth]{./gabarit/images/26.jpg}
}
\afterpage{
  \thispagestyle{empty}
\includepdf[width=1\textwidth]{./gabarit/images/19.jpg}
}
\afterpage{
  \thispagestyle{empty}
\includepdf[width=1\textwidth]{./gabarit/images/25.jpg}
}

\afterpage{
  \thispagestyle{empty}
\includepdf[width=1\textwidth]{./gabarit/images/25.jpg}
}

\afterpage{
  \thispagestyle{empty}
\includepdf[width=1\textwidth]{./gabarit/images/0-fin.jpg}
}

\cleardoublepage

\thispagestyle{empty}
\includepdf[width=1\textwidth]{./gabarit/images/16.jpg}

% Les notes de fin
% \pdfbookmark[0]{Notes}{notes}
% \printendnotes

% \mbox{}\thispagestyle{empty}\cleardoublepage

% Fin du livre
\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{8\baselineskip}
\begin{nscenter}
\includegraphics[width=0.62\textwidth]{./gabarit/code.png}

\vspace{1\baselineskip}

\Large

∀ℕϮïL1√я∑
\end{nscenter}
% \vspace*{\fill}

\cleardoublepage

\begin{nscenter}
% \footnotesize
\thispagestyle{empty}

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline la\_continuité\_de\_cet\_ouvrage\slashline

\slashline se\_fabrique\_sur\_le\_réseau\slashline

\slashline \url{https://abrupt.cc}\slashline

\slashline giraudon-laloux-vermeulin/crash-memory\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline
\end{nscenter}

\cleardoublepage

\begin{nscenter}
% \footnotesize
\thispagestyle{empty}

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline la\_matière\_papier\_résonne\_en\_l'antimatière\slashline

\slashline numérique,\_l'information\_identique\slashline

\slashline se\_multiplie,\_elle\_découvre\_sa\_gratuité\_et\slashline

\slashline ce\_livre\_trouve\_son\_écho\_en\_son\_antilivre\slashline

\slashline \url{https://antilivre.org}\slashline

\slashline

\slashline le\_mot\_se\_disperse\_dans\_l'obscur\slashline

\slashline et\_il\_ne\_nous\_reste\_plus\slashline

\slashline qu'à\_jeter\_des\_livres\_au\_monde\slashline

\slashline pour\_manifester\_rêves\_et\_hurlements\slashline

\slashline\url{https://abrupt.cc/manifestes}\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline

\slashline
\end{nscenter}


% \mbox{}\thispagestyle{empty}\cleardoublepage

\AtEndDocument{
  \cleardoubleevenemptypage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{nscenter}
    \scriptsize\seqsplit{01100011011001010010000001110000011011110111001001110100011100100110000101101001011101000010000001110011011000010110111001110011001000000110010101101101011100000111001001100101011010010110111001110100011001010010000001101110011001010010000001100100011010010111010000100000011100100110100101100101011011100010000001101110011001010010000001100100011010010111010000100000011100010111010101100101001000000110001101100101001000000111000101110101011001010010000001101100011000010010000001110000011010000110111101110100011011110010000001110110011011110110100101110100001000000110010101101100011011000110010100100000011101100110111101101001011101000010000001110000011000010111001100100000011100100110100101100101011011100010000001101101011000010110100101110011001000000111000001101111011101010111001001110001011101010110111101101001} \end{nscenter}
  \vspace{\fill}
  \begin{nscenter}
  \footnotesize
    Version : 1.0

    Abrüpt, Internets \& Zürich

    Colophon : \urlsansespace{https://abrupt.cc/colophon}
  \end{nscenter}
  \vspace{\fill}
  \begin{nscenter}
  \footnotesize
  % \noindent Fabriqué sur les Internets
  %
  % \noindent ISBN de l'antilivre : 978-3-0361-00XX-X

  \noindent Imprimé en Allemagne

  \noindent ISBN : 978-3-0361-0171-2

  \noindent Dépôt légal : premier trimestre 2022
  \end{nscenter}
}

\end{document}
